\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 14.~Übung zur Analysis I}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}
\date{1.~Februar 2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am
    am 8.~Februar 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=84]

\item
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Ist $(a_n)_{n \ge 1}$ eine Folge von Zahlen $a_n \in \{0, 1, \dotsc, 9\}$, so konvergiert die
    unendliche Reihe
    \[
    \sum_{k = 1}^\infty a_k \cdot 10^{-k}
    \]
    gegen eine reelle Zahl $a \in [0, 1]$.  Die Folge
    $(a_n)_{n \ge 1}$ nennen wir eine \emph{Dezimaldarstellung} von
    $a$.
  \item \oralex
    \label{it:decimal_expansion}
    Jede reelle Zahl $a \in [0, 1]$ besitzt eine
    Dezimaldarstellung $(a_n)_{n \ge 1}$.  Für $a \neq 1$ kann sie
    mittels der \emph{Gauß-Klammer}
    $\gauss t \coloneqq \max\{n \in \set Z \mid n \leq t\}$ für
    $t \in \set R$ rekursiv definiert werden:
    \begin{align*}
      a_1 & \coloneqq \gauss {10 \cdot a}
      & \text{und} &
      & \forall n \in \set N_1\colon a_{n + 1} & \coloneqq
                                                 \gauss {10^{n + 1} \cdot
                                                 \Bigl(a - \sum_{k = 1}^n a_k \cdot 10^{-k}\Bigr)}.
    \end{align*}
  \item \writtenex
    Jedes $a \in \left[0, 1\right[$ besitzt höchstens zwei
    Dezimaldarstellungen: Ist $(b_n)_{n \ge 1}$ eine
    Dezimaldarstellung von $a$, die von der in
    \ref{it:decimal_expansion} angegebenen abweicht, so existiert
    genau ein $m \in \set N_1$, so daß
    \begin{enumerate}
    \item
      $\forall n < m\colon a_n = b_n$,
    \item
      $a_m = b_m + 1$,
    \item
      $\forall n > m\colon \bigl(a_n = 0 \land b_n = 9\bigr)$.
    \end{enumerate}
    Insbesondere ist die Dezimaldarstellung irrationaler Zahlen
    $a \in \left]0, 1\right[$ eindeutig.
  \item \writtenex
    Besitzt $a \in [0, 1]$ eine \emph{periodische}
    Dezimaldarstellung $(a_n)_{n \ge 1}$, d.\,h.~gilt
    \[
    \exists p \in \set N_1\, \forall n \in \set N_1\colon a_{n + p} = a_n,
    \]
    so ist $a \in \set Q$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Sei $z \in \set C$. Zeige, daß die \emph{Lambert-Reihe}
  \[
  L(z) \coloneqq \sum_{k = 1}^\infty \frac{z^k}{1 - z^k}
  \]
  für $\abs z < 1$ konvergiert und für $\abs z > 1$ divergiert.

\item \writtenex Zeige, daß in Theorem 2 aus 5.13 die absolute
  Konvergenz mindestens einer der beiden Reihen nötig ist.

  (Tip: $u_0 \coloneqq v_0 \coloneqq 0$ und $u_k \coloneqq v_k \coloneqq (-1)^k \cdot (1/\sqrt k)$
  für $k \ge 1$.)

\item \oralex Es seien $E$ und $E'$ metrische Räume,
  $M \in \powerset E$ eine nicht leere Teilmenge von $E$, $p_0 \in E$, $q \in E'$
  und $f\colon M \to E'$ eine Abbildung. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Ist $p_0$ ein Häufungspunkt von $M$, so ist $p_0$ auch ein Häufungspunkt von jeder
    Teilmenge $N \in \powerset E$ mit $N \supseteq M$.
  \item Es gibt metrische Räume $F$ einer jeden Mächtigkeit, so daß
    jeder Punkt von $F$ ein isolierter Punkt von $F$ ist.
  \item Ist $p_0$ ein Häufungspunkt einer Teilmenge
    $A \in \powerset M$ und ist $\lim_{p_0} f = q$, so gilt auch
    $\lim_{p_0} (f|A) = q$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Sei $f\colon \set R \times \set R \to \set R$ definiert durch
  \[
  f(t, s) = \begin{cases}
    \frac{ts}{t^2 + s^2} & \text{falls $(t, s) \neq (0, 0)$}, \\
    0 & \text{falls $(t, s) = (0, 0)$}.
  \end{cases}
  \]
  Zeige: Für jedes $t \in \set R$ ist die Funktion
  $f_t\colon s \mapsto f(t, s)$ stetig.  Genauso ist für jedes
  $s \in \set R$ die Funktion $f^s\colon t \mapsto f(t, s)$ stetig.
  Dennoch ist $f$ nicht stetig im Punkt $(0, 0)$.  Mache Dir ein Bild
  von $f$.

\item \writtenex
  Sei $f\colon \set R \to \set R$ definiert durch
  \[
  f(t) = \begin{cases}
    t^n \sin\bigl(\frac 1 t\bigr) & \text{für $t \neq 0$}, \\
    0 & \text{für $t = 0$}.
  \end{cases}
  \]
  Untersuche, für welche $n \in \set N_0$ die Funktion $f$ in $0$ differenzierbar ist.

\pagebreak

\item
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex Seien $a$, $b \in \set R$ mit $a < b$, $I$ ein
    offenes Intervall von $\set R$ mit $[a, b] \subseteq I$, $E$ ein
    $\set K$-Banachraum und $f\colon I \to E$ eine differenzierbare
    Funktion mit $f(a) = 0$.  Zeige: Die Funktion
    $g \coloneqq \anorm f |[a, b]$ ist ebenfalls in $a$
    differenzierbar, und es gilt $g'(a) = \anorm {f'(a)}$.  Unter
    welchen zusätzlichen Voraussetzungen an $f$ folgt sogar die
    Differenzierbarkeit von $\anorm f$ in $a$?
  \item \oralex Seien $D \in \powerset {\set K}$ eine Teilmenge von
    $\set K$, $E$ ein $\set K$-Banachraum, sowie $f\colon D \to E$ und
    $g\colon D \to \set K$ Abbildungen.  Ferner sei $f$ in $a \in D$
    differenzierbar, und es gelte $f(a) = 0$.  Zeige: Ist eine der
    Bedingungen
    \begin{enumerate}
    \item
      $g$ ist in $a$ stetig,
    \item
      $f'(a) = 0$ und $g$ ist in einer Umgebung von $a$ beschränkt
    \end{enumerate}
    erfüllt, so ist auch $g \cdot f$ in $a$ differenzierbar.  Berechne
    in beiden Fällen $(g \cdot f)'(a)$.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
